[繼續狙擊] 高鐵千米隧道現逾百裂紋 港鐵稱建造時破損已修復

【明報專訊】高鐵香港段大部分位於地底，需以鑽挖機開鑿管道並以預製混凝土組件鋪設管壁。本報接獲消息，指多段行車隧道管壁曾出現裂紋，其中尤以「大江埔至謝屋村隧道」最為嚴重，短短約1000米管道，便有逾百處裂紋需修補。工程界人士估計原因是工人手工不佳或隧道地質特殊，令混凝土牆身受壓。立法會議員質疑港鐵是否有足夠人手監察工程，不應到發現裂痕後才作後期修補。

明報偵查組

港鐵回覆本報稱，有關位置是在建造工程階段所造成的破損，工程人員已於試運行前按照既定的建造工序進行復修工作，又稱自試運行開始，並沒有出現石屎剝落的情况，對列車試運行造成影響。港鐵強調政府已確認系統安全，達到通車的要求。

路署：不影響行車安全

路政署回覆表示，政府已知悉高鐵香港段於隧道建造期間，個別隧道內層環狀混凝土預製組件曾出現破損情况，又指港鐵隨後已使用適當物料修補，確保修補部分可穩固附着有關預製組件，不會影響行車安全。

根據港鐵資料，高鐵香港段全長約26公里，以地下隧道形式興建，當中部分路段以隧道鑽挖機鑽開岩土後，可同時安裝混凝土預製組件，即時裝嵌成永久的隧道壁。

逐一𠝹開石屎修補

不過，據了解行車隧道自2015及2016年陸續完成鋪設牆身後，工程人員其後發現管壁多處漸漸出現裂紋，當中以「前田─中國建築聯營」承建、工程合約編號823A「大江埔至謝屋村隧道」尤為嚴重。消息人士指出，單是其中一段約1000米的管道，便有逾百處出現裂紋。由於管道牆壁正常情况下仍會有地下水，加上高鐵列車高速行駛產生的氣流，裂紋有可能愈來愈大，故工程人員需逐一𠝹開出現裂紋的混凝土牆身並修補（見圖）。

本報就以上問題向相關承建商查詢，中國建築着本報向港鐵查詢。前田建設工業株式會社則至截稿前未有回覆。

翻查資料，823A「大江埔至謝屋村隧道」工程項目，與鄰接的823B項目「石崗列車停放處及緊急救援處」，均由前田─中國建築聯營興建，兩工程造價超過47億元。2014年，港鐵指受黑雨影響，823A隧道鑽挖機「樊梨花」被雨水淹沒而嚴重損毁，工程因而要延誤9個月。

工程師料手工不佳或地質特殊

資深工程師倪學仁解釋，預製組件一般在出廠時會經過品質監控，因此在短時間內就出現裂紋屬少見情况。他認為有可能是大江埔至謝屋村隧道地質特殊，令混凝土牆身受壓，以致組件出現裂紋。

理工大學前機械工程學系工程師盧覺強則估計，混凝土牆出現裂紋，或者是工人在裝嵌時撞裂，亦可能工人手工不佳，沒有在兩件組件中預留足夠空間，混凝土組件因冷縮熱脹而「迫爆」，「兩件部件迫得太緊，到遇熱時無空位脹開便會爆」。

田北辰：有否足夠人手監察

立法會鐵路事宜小組委員會主席田北辰亦估計是安裝問題，「如果預製組件出事就好大問題，即是被人『搵笨』，但現在全中國高鐵都有用預製組件，應該無事」。他質疑港鐵是否有足夠人手，在裝嵌組件時監察工程質素，大規模後期修補根本不應該發生，「到（列車）試行時才檢查有沒有問題，並不是好的處理方法，應該在工程進行期間便做好監察」。

[url]高鐵千米隧道現逾百裂紋 港鐵稱建造時破損已修復

沒事兒沒事兒

屍殺列車

等死左人先識驚 由佢啦

林鄭，陳煩視察後同曰：等我落咗台先好冧 屌你個閪
容袓兒：大公報是最好的

唔係文匯咩

我係文匯啊 唔係大公啊

沒事兒

沒事兒，反正不會搭

震多兩震